\input{estilo.tex}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATOS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\myName}{Francisco Javier Bolívar Lupiáñez}
\newcommand{\myDegree}{Máster en Ingeniería Informática}
\newcommand{\myFaculty}{E. T. S. de Ingenierías Informática y de Telecomunicación}
\newcommand{\myDepartment}{Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial}
\newcommand{\myUniversity}{\protect{Universidad de Granada}}
\newcommand{\myLocation}{Granada}
\newcommand{\myTime}{\today}
\newcommand{\myTitle}{Práctica 2}
\newcommand{\mySubtitle}{Uso de contenedores (Docker)}
\newcommand{\mySubject}{Cloud Computing: Servicios y Aplicaciones}
\newcommand{\myYear}{2016-2017}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PORTADA
%----------------------------------------------------------------------------------------


\title{	
	\normalfont \normalsize 
	\textsc{\textbf{\mySubject \space (\myYear)} \\ \myDepartment} \\[20pt] % Your university, school and/or department name(s)
	\textsc{\myDegree \\[10pt] \myFaculty \\ \myUniversity} \\[25pt]
	\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
	\huge \myTitle: \mySubtitle \\ % The assignment title
	\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
	\normalfont \normalsize
}

\author{\myName} % Nombre y apellidos

\date{\myTime} % Incluye la fecha actual
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INDICE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
	
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
	
\lstset {
	basicstyle=\scriptsize,
	frame=single,
	backgroundcolor=\color{grey}
}

\lstdefinestyle{PHP}{
	frame=single,
	numbers=left,
	language=PHP,
	basicstyle=\footnotesize,
	keywordstyle=\bfseries,
	commentstyle=\itshape,
	identifierstyle=\bfseries,
}
	
\setcounter{page}{0}

\maketitle % Muestra el Título
\thispagestyle{empty}

\newpage %inserta un salto de página

\tableofcontents % para generar el índice de contenidos

%\listoffigures

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENTO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introducción}

El objetivo de esta práctica es familiarizarse con el uso de una plataforma PaaS y desarrollar habilidades de despliegue de contenedores y configurar aplicaciones sencillas en los mismos.
\\ \\
Para ello el alumno deberá realizar las tareas que se describen a continuación y entregar documentación describiendo con el mayor detalle posible todas las actividades realizadas.
\\ \\
Dentro de la plataforma de prácticas habilitada para la asignatura, DOCKER, accesible a través de hadoop.ugr.es (vía ssh), cada alumno deberá:

\begin{itemize}
	\item Crear un contenedor (A) con APACHE, SSL y PHP5.
	\begin{itemize}
		\item ¿Cuál es el puerto SSL?
		\item ¿Cómo redirigir el puerto SSL a vuestro puerto asignado?
	\end{itemize}
	\item Crear un contenedor (B) con MySQL.
	\item Crear una página en el servidor web (A) que se conecte al servicio MySQL en el contenedor (B).
	\item Duplicar los contenedores A y B y discutir o mostrar qué pasaría si uno de ellos cayese.
	\item Desplegar un servicio OwnCloud o NewCloud en otro contenedor (o eliminar alguno de los ya utilizados) y chequear su correcto funcionamiento almacenando archivos.
	\item Elaborar un breve documento detallando todo el trabajo realizado.
\end{itemize}

\label{sec:conexion}
\subsection{Contenedor para la web}

Para la aplicación web, como ya se hizo en la práctica anterior, se hará uso de Apache, PHP y MySQL (MariaDB).
\\ \\
Para ello se crearán dos contenedores, uno con MariaDB y otro con Apache y PHP5 \cite{DockerPHPMySQL} \cite{DockerMariaDB}.
\\ \\
Lo primero que hay que hacer es descargar los contenedores que se utilizarán:

\begin{lstlisting}
docker pull nimmis/apache-php5
docker pull mariadb
\end{lstlisting}

Una vez descargados, se podrán crear los dos contenedores, enlazando el de la base de datos al de la web:

\begin{lstlisting}
docker run -d -p PORT:3306 --name fblupi-db -e MYSQL_ROOT_PASSWORD=PWD mariadb
docker run -d -p PORT:80 --name fblupi-web --link fblupi-db:db nimmis/apache-php5 
\end{lstlisting}

Si accedemos al servidor web podremos ver la página de inicio de Apache, ahora hay que instalar tanto la base de datos como la aplicación.

\subsection{Base de datos}

Accedemos a una terminal del contenedor:

\begin{lstlisting}
docker exec -i -t fblupi-db bash
\end{lstlisting}

Lo primero que habrá que hacer es instalar git para poder descargar el script de creación de la base de datos:

\begin{lstlisting}
apt-get update -y && apt-get install git -y
\end{lstlisting}

Una vez descargado git, nos descargamos el repositorio con el script:

\begin{lstlisting}
git clone https://github.com/fblupi/starsator-db
\end{lstlisting}

Agregamos la base de datos:

\begin{lstlisting}
mysql -u root -p < starsator-db/stars.sql
\end{lstlisting}

Y eliminamos el repositorio clonado para liberar espacio ya innecesario:

\begin{lstlisting}
rm -r starsator-db
\end{lstlisting}

\subsection{Aplicación web}

Accedemos a una terminal del contenedor:

\begin{lstlisting}
docker exec -i -t fblupi-web bash
\end{lstlisting}

Lo primero que habrá que hacer es instalar git para poder descargar la aplicación web:

\begin{lstlisting}
apt-get update -y && apt-get install git -y
\end{lstlisting}

Nos dirigimos al directorio donde colocar la aplicación web:

\begin{lstlisting}
cd /var/www/html
\end{lstlisting}

Eliminamos la web por defecto de apache:

\begin{lstlisting}
rm index.html
\end{lstlisting}

Descargamos el repositorio con la web:

\begin{lstlisting}
git clone https://github.com/fblupi/starsator-web
\end{lstlisting}

Movemos a la raíz del directorio web:

\begin{lstlisting}
mv starsator-web/* .
\end{lstlisting}

Eliminamos el directorio de la aplicación web, ya innecesario, para liberar espacio:

\begin{lstlisting}
rm -r starsator-web
\end{lstlisting}

Y editamos el fichero de conexión a la base de datos para enlazar al contenedor creado anteriormente:

\begin{lstlisting}
nano php/script/dbConnection.php
\end{lstlisting}

Para ello hay que dejar el fichero así:

\begin{lstlisting}[style=PHP]
<?php

function dbConnect() {
$servername = "db";
$username   = "root";
$password   = "star";
$dbname     = "starsator";

$conn = mysqli_connect($servername, $username, $password, $dbname);

if (!$conn) {
  die("Connection failed: " . mysqli_connect_error());
}

return $conn;
}

?>
\end{lstlisting}

Y por último, reiniciamos el servidor web:

\begin{lstlisting}
service apache2 restart
\end{lstlisting}




%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCIAS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage

\bibliography{referencias} %archivo referencias.bib que contiene las entradas 
\bibliographystyle{plain} % hay varias formas de citar

\end{document}